На охоту поехало шесть человек, а вернулось"=то только четыре.

Двое"=то не вернулось.

Окнов, Козлов, Стрючков и Мотыльков благополучно вернулись домой, а Широков и Каблуков погибли на охоте.

Окнов целый день  ходил потом расстроенный и даже не хотел ни с кем  разговаривать.

Козлов неотступно ходил следом за Окновым и приставал к нему с различными вопросами, чем и довел Окнова до высшей точки раздражения.

КОЗЛОВ: Хочешь закурить?

ОКНОВ: Нет.

КОЗЛОВ: Хочешь, я тебе принесу вон ту вон штуку?

ОКНОВ: Нет.

КОЗЛОВ:  Может быть, хочешь, я тебе расскажу что"=нибудь смешное?

ОКНОВ: Нет.
    
КОЗЛОВ: Ну, хочешь пить? У меня вот тут есть чай с коньяком.
    
ОКНОВ: Мало того, что я тебя сейчас этим камнем по затылку ударил, я тебе еще оторву ногу.

СТРЮЧКОВ  и  МОТЫЛЬКОВ: Что вы делаете? Что вы делаете?
    
КОЗЛОВ: Приподнимите меня с земли.
    
МОТЫЛЬКОВ: Ты не волнуйся, рана заживет.
    
КОЗЛОВ: А где Окнов?
    
ОКНОВ (отрывая Козлову ногу): Я тут, недалеко!
    
КОЗЛОВ: Ох, матушки! Спа"=па"=си!
    
СТРЮЧКОВ и МОТЫЛЬКОВ: Никак он ему и ногу оторвал!
    
ОКНОВ: Оторвал и бросил вон туда!
    
СТРЮЧКОВ: Это злодейство!
    
ОКНОВ: Что"=о?
    
СТРЮЧКОВ: \dots ейство\dots
    
ОКНОВ: Ка"=а"=ак?
    
СТРЮЧКОВ: Нь\dotsнь\dotsнь\dotsникак.
    
КОЗЛОВ: Как же я дойду до дому?
    
МОТЫЛЬКОВ: Не беспокойся, мы тебе приделаем деревяшку.
    
СТРЮЧКОВ: Ты на одной ноге стоять можешь?
    
КОЗЛОВ: Могу, но не очень"=то.
    
СТРЮЧКОВ: Ну, мы тебя поддержим.
    
ОКНОВ: Пустите меня к нему!
    
СТРЮЧКОВ: Ой нет, лучше уходи!
    
ОКНОВ: Нет, пустите!.. Пустите!.. Пусти\dots Вот, что я хотел сделать.
    
СТРЮЧКОВ и МОТЫЛЬКОВ: Какой ужас!
    
ОКНОВ: Ха-ха-ха!
    
МОТЫЛЬКОВ: А где же Козлов?
    
СТРЮЧКОВ: Он уполз в кусты.
    
МОТЫЛЬКОВ: Козлов, ты тут?
    
КОЗЛОВ: Шаша!..
    
МОТЫЛЬКОВ: Вот ведь до чего дошел!
    
СТРЮЧКОВ: Что же с ним делать?
    
МОТЫЛЬКОВ: А тут уж ничего с ним не поделаешь. По"=моему, его надо просто удавить. Козлов! А, Козлов? Ты меня слышишь?
    
КОЗЛОВ: Ох, слышу, да плохо.
    
МОТЫЛЬКОВ: Ты, брат, не горюй. Мы сейчас тебя удавим. Постой!.. Вот\dots Вот\dots Вот\dots
    
СТРЮЧКОВ: Вот сюда вот еще! Так! Так! Так! Ну"=ка еще\dots Ну, теперь готово!
    
МОТЫЛЬКОВ: Теперь готово!
    
ОКНОВ: Господи, благослови!